\documentclass[a4paper,answers]{exam}
\usepackage[UTF8,linespread=1.5]{ctex}

\pagestyle{headandfoot}
\header{}{}{}
\footer{}{\small \quad 第~\thepage~页(共~\numpages~页)}{}

\usepackage{fourier}
\usepackage{ebgaramond}

\catcode`。=\active
\def。{．}

\usepackage{pgfornament}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{dblue}{HTML}{143268}
\definecolor{dpink}{HTML}{B43283}

\usepackage{mathtools}

\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent{\heiti\color{red}【解析】}\enspace}
\renewcommand{\questionlabel}{\color{dpink} \thequestion.}


\title{\huge \heiti \color{dblue} 每日一题（24--26）（解析版）\\\pgfornament[scale=0.4]{84}}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{headandfoot}

% \qformat{\Large \textbf{题 \thequestion。}\hfill}

\begin{questions}

\setcounter{question}{23}

\question

一个自然数的首位数字是\(4\)，将其首位数字移动至末尾之后，得到的新数是原来的\(\dfrac{1}{4}\)，求满足条件的最小自然数。

\begin{solution}[\stretch{1}]
    设 \(n = 4 \times 10^k + m\)，\(n' = 10 m + 4\)，其中\(k\)和\(m\)都是自然数，\(k \ge 2\)，\(m < 10^k\)，\\
    则 \(n = 4n'\)，即 \(4 \times 10^k + m = 4 \times \left(10  m + 4\right)\)。\

    化简可得 \(39 m = 4 \left(10^k - 4\right)\)。\

    因为 \(\left(39,4\right) = 1\)，所以\(39 \mid \left(10^k - 4\right)\)，即 \(10^k \equiv 4 \pmod{39}\)。\

    因为 \(10^k \equiv 1^k \equiv 1 \equiv 4 \pmod 3\) 恒成立，所以只需考虑 \(10^k \equiv 4 \pmod{13}\)。\

    经验证，\(10^2 \equiv 9 \pmod{13}\)，\(10^3 \equiv 12 \pmod{13}\)，\(10^4 \equiv 3 \pmod{13}\)，\(10^5 \equiv 4 \pmod{13}\)，

    所以 \(k\) 最小是 \(5\)。\

    此时 \[m = \frac{10^5-1}{39} = 10256,\; n = 410256.\]
\end{solution}

\question

设\(p\)是奇质数，如果\(1+\dfrac{1}{2}+\cdots+\dfrac{1}{p-1}=\dfrac{m}{n}\)，其中\(m\)、\(n\)是互质的正整数，求证：\(p \mid m\)。

\begin{solution}[\stretch{1}]
    \[
        \begin{aligned}
            \frac{m}{n} &= \left(1+\frac{1}{p-1}\right) + \left(\frac{1}{2}+\frac{1}{p-2}\right) + \cdots + \left(\frac{1}{\frac{p-1}{2}}+\frac{1}{\frac{p+1}{2}}\right) \\
            &= \frac{p}{1\left(p-1\right)} + \frac{p}{2\left(p-2\right)}+ \cdots + \frac{p}{\frac{\left(p-1\right)}{2} \cdot \frac{\left(p+1\right)}{2}} \\
            &= p \cdot \left(\frac{1}{1\left(p-1\right)} + \frac{1}{2\left(p-2\right)}+ \cdots + \frac{1}{\frac{\left(p-1\right)}{2} \cdot \frac{\left(p+1\right)}{2}}\right) \\
            &= p \cdot \frac{M}{N}
        \end{aligned}
    \]

    其中\(\left(M,N\right)=1\)。

    注意到\(N = \left[1,2,\cdots,p-1\right]\)，且\(p\)为质数，则\(\left(p,N\right)=1\)。

    所以\(m = pM\)，\(n = N\)，因此\(p \mid m\)。
\end{solution}

\question

已知\(\overline{abc}\)是\(37\)的倍数，求证：\(\overline{bca}\)也是\(37\)的倍数。

\begin{solution}[\stretch{1}]
    \[
        \begin{aligned}
            \overline{bca} &= 100b+10c+a \\
            &= 10 \times \left(100a+10b+c\right) - 999a \\
            &= 10 \overline{abc} - 999a
        \end{aligned}
    \]

    因为 \(37 \mid \overline{abc}\)，\(37 \mid 999\)，所以 \(37 \mid \overline{bca}\)。
\end{solution}

\end{questions}

\end{document}
